\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Second degré -- Cours}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

% TODO: 
% + dans la partie 3, mettre la propriété sur le signe en premier, car
%   c'est le plus important et c'est ce que j'ai envie de montrer en premier. Le
%   reste (factorisation et relations racines/coefficients) est quand même un peu
%   anecdotique...
% + Faire un tableau récapitulatif, ou une carte mentale, de l'utilité de
%   chacune des formes, ie ce qu'on lit tout de suite | à quoi ça sert
%   + forme développée : les coefficients a, b, c | pratique pour calculer f(x)
%   + forme canonique : les coefficients α, β | pratique pour les variations
%   + forme factorisée : les racines | pratique pour le signe
% + En plus éventuellement un diagramme avec des flèches et les formules pour
%   passer de la forme développée aux deux autres

\title{Chapitre 1 : second degré}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

\section{Fonctions polynômes du second degré}
\subsection{Forme développée et forme canonique}
\begin{defi}{Fonction polynôme du second degré}
  Une fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ est appelée \textbf{fonction polynôme
  du second degré} s'il existe $a, b, c\in\mathbb{R}$ des réels avec $a\neq0$ et
  tels que, pour tout réel $x\in\mathbb{R}$, on ait
  \[
    f(x) = ax^2+bx+c.
  \]
\end{defi}

\begin{defi}{Forme développée et coefficients}
  Soit $f$ une fonction polynôme du second degré définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = ax^2+bx+c,
  \]
  où $a,b,c\in\mathbb{R}$ sont des réels et où $a\neq0$. Lorsque la fonction $f$
  est écrite sous cette forme, on parle de \textbf{forme développée}. Les réels
  $a$, $b$, et $c$ sont appelés les \textbf{coefficients} de $f$.
\end{defi}

\begin{exemple}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = x^2+2x+1.
  \]
  La fonction $f$ est une fonction polynôme du second degré, donnée sous forme
  développée. Ses coefficients $a$, $b$, et $c$ valent
  \begin{align*}
    a &= 1 &
    b &= 2 &
    c &= 1.
  \end{align*}
  On a par exemple $f(3) = 3^2+2\times3+1=9+6+1=16$.
\end{exemple}

\begin{app}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x) = 3x^2-x+2$.
  \begin{enumerate}
    \item La fonction $f$ est-elle une fonction polynôme du second degré ?
    \item Si oui, donner les coefficients $a$, $b$, et $c$ de $f$.
    \item Calculer $f(5)$.
  \end{enumerate}
\end{app}

\begin{app}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x) = (x-1)(x+1)$.
  \begin{enumerate}
    \item La fonction $f$ est-elle une fonction polynôme du second degré ?
    \item Si oui, donner les coefficients $a$, $b$, et $c$ de $f$.
    \item Calculer $f(-1)$.
  \end{enumerate}
\end{app}

\begin{prop}
  Soit $f$ une fonction polynôme du second degré définie sur $\mathbb{R}$ par
  \(
    f(x) = ax^2+bx+c.
  \)
  Alors $f$ peut s'écrire sous la forme
  \[
    f(x) = a(x-\alpha)^2+\beta,
  \]
  où on a $\alpha=-\cfrac{b}{2a}$ et $\beta=f(\alpha)$. Cette forme s'appelle la
  \textbf{forme canonique} de $f$.
\end{prop}

\begin{proof}[Démonstration à connaître.]
\end{proof}

\begin{exemple}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x) = x^2 + 2x + 1$.
  La forme canonique de $f$ est 
  \[
    f(x) = (x+1)^2.
  \]
  En effet, on a dans ce cas $a=1$, $b=2$ et $c=1$, on obtient donc
  \begin{align*}
    \alpha &= \frac{-2}{2\times1} = -1 &
    \beta &= f(-1) = (-1+1)^2 = 0.
  \end{align*}
\end{exemple}

\begin{app}
  Donner la forme canonique de $f$, la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par
  $f(x) = 2x^2-12x+10$.
\end{app}

\subsection{Variations et représentation graphique}
\begin{prop}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=ax^2+bx+c$, de forme
  canonique $f(x)=a(x-\alpha)^2+\beta$.

  \noindent
  \begin{minipage}[t]{.47\textwidth}
    \begin{center}
      {\bf Si} $\mathbf{a>0}$\vspace{.2cm}

      \begin{tikzpicture}
        \tkzTabInit[lgt=1, espcl=1.5]{$x$ / .7, $f(x)$ / 1.4}{$-\infty$, $\alpha$, $+\infty$}
        \tkzTabVar{+/, -/$\beta$, +/}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  La fonction $f$ est strictement décroissante sur $]-\infty, \alpha]$,
  strictement croissante sur $[\alpha, +\infty[$, et $f$ admet comme minimum
    $\beta$ en $\alpha$.
    \begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[x=.25cm, y=.25cm, xtick=\empty, ytick=\empty]
    \addplot[red, very thick, samples=201]{x^2-x-3};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
    \hfill
  \begin{minipage}[t]{.47\textwidth}
    \begin{center}
      {\bf Si} $\mathbf{a<0}$\vspace{.2cm}

      \begin{tikzpicture}
        \tkzTabInit[lgt=1, espcl=1.5]{$x$ / .7, $f(x)$ / 1.4}{$-\infty$, $\alpha$, $+\infty$}
        \tkzTabVar{-/, +/$\beta$, -/}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  La fonction $f$ est strictement croissante sur $]-\infty, \alpha]$,
  strictement décroissante sur $[\alpha, +\infty[$, et $f$ admet comme maximum
    $\beta$ en $\alpha$.
    \begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[x=.25cm, y=.25cm, xtick=\empty, ytick=\empty]
    \addplot[red, very thick, samples=201]{-x^2-2*x+2};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{prop}

\begin{defi}{Parabole}
  La courbe représentative d'une fonction polynôme du second degré est appelée
  une \textbf{parabole}.
\end{defi}

\begin{exemple}~\\[-4mm]
  \begin{minipage}[]{.65\textwidth}
  On reprend la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x) = x^2+2x+1$.
  On a vu que sa forme canonique était $f(x) = (x+1)^2$, c'est-à-dire que $a=1$
  donc $a>0$, $\alpha=-1$ et $\beta=0$. On en déduit que
\begin{itemize}
\item la fonction est strictement décroissante sur $]-\infty, -1]$;
\item la fonction est strictement croissante sur $[-1; +\infty[$;
\item elle admet comme minimum $0$ en $-1$.
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}[]{.35\textwidth}
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}
\addplot[red, very thick, samples=201]{x^2+2*x+1};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
  \end{minipage}
\end{exemple}

\begin{app}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=-x^2+4x+7$.
  \begin{enumerate}
    \item Donner la forme canonique de $f$.
    \item En déduire le tableau de variations de $f$.
  \end{enumerate}
\end{app}

\begin{prop}
  Soit $f$ une fonction polynôme du second degré définie sur $\mathbb{R}$ par sa
  forme canonique
  \[
    f(x) = a(x-\alpha)+\beta.
  \]
  Alors $f$ est représentée par une parabole dont le sommet a pour coordonnées
  $(\alpha, \beta)$.
\end{prop}
\begin{exemple}
  La fonction définie par $f(x)=(x+1)^2$ de l'exemple précédent admet une
  parabole dont le sommet est le point $(-1, 0)$.
\end{exemple}

\begin{app}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=(x+2)^2-3$. On note
  $\mathscr C_f$ la courbe représentative de $f$. Donner le sommet de la
  parabole $\mathscr C_f$.
\end{app}

\section{Équations du second degré}

\subsection{Définitions} 
\begin{defi}{Équation du second degré}
  Une \textbf{équation du second degré} à coefficients réels est une équation de
  la forme
  \[
    ax^2+bx+c = 0,
  \]
  avec $a, b, c\in\mathbb{R}$ trois réels et $a\neq0$.
\end{defi}

\begin{defi}{Racines d'une équation}
  Les solutions de l'équation du second degré $ax^2+bx+c=0$ sont appelées les
  \textbf{racines} du trinôme $ax^2+bx+c$.
\end{defi}

\begin{exemple}
  L'équation $2x^2-x+3=0$ est une équation du second degré avec $a=2$, $b=-1$ et
  $c=3$.
\end{exemple}

\begin{app}
  Déterminer les racines de l'équation $x^2-2=0$.
\end{app}~\\[-13mm]
\begin{rmq}
  \begin{minipage}[]{.65\textwidth}
Les racines de l'équation du second degré
  \[
    ax^2+bx+c = 0
  \]
  correspondent aux abcisses des points où la courbe représentative de la
  fonction $f$ définie par $f(x)=ax^2+bx+c$ passe par l'axe des abcisses.
  Ci-contre l'exemple de $x^2-1=0$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[]{.35\textwidth}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
      \addplot[red, very thick, samples=201]{x^2-1};
    \end{axis}
    \filldraw[blue] (2.25,2.75) circle (1.5pt);
    \filldraw[blue] (3.25,2.75) circle (1.5pt);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
  \end{minipage}
\end{rmq}

\begin{defi}{Racine d'une fonction polynôme}
  Soit $f$ la fonction polynôme définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x) = ax^2+bx+c$.
  On dit que la valeur $x_0$ est une \textbf{racine} de $f$ si
  \[
    f(x_0) = 0.
  \]
\end{defi}

\begin{exemple}
  Soit $f$ la fonction definie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=x^2-4x+4$. On a $f(2)
  =2^2-4\times2+4=4-8+4=0$. Donc $2$ est une racine de $f$.
\end{exemple}

\begin{app}
  Soit $g$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $g(x)=x^2+6x+9$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $g(-3)$.
    \item Donner une racine de $g$.
  \end{enumerate}
\end{app}

\subsection{Résolution des équations du second degré dans $\mathbb{R}$}

\noindent On va maintenant apprendre à résoudre dans $\mathbb{R}$ les équations du second
degré, c'est-à-dire à trouver des solutions réelles à nos équations.

\begin{defi}{Discriminant}
  Le \textbf{discriminant} du trinôme $ax^2+bx+c$, noté $\Delta$ (delta
  majuscule), est le nombre
  \[
    \Delta = b^2-4ac.
  \]
\end{defi}

\begin{prop}
  Soit $\Delta=b^2-4ac$ le discriminant du trinôme $ax^2+bx+c$.
  \begin{itemize}
    \item Si $\Delta<0$, alors l'équation $ax^2+bx+c=0$ n'a pas de solutions
      dans $\mathbb{R}$.
    \item Si $\Delta=0$, alors l'équation $ax^2+bx+c=0$ a une unique solution
      \[x_0 = \frac{-b}{2a}.\] On dit que $x_0$ est \textbf{racine double} du trinôme.
    \item Si $\Delta>0$, alors l'équation $ax^2+bx+c=0$ admet deux solutions
      distinctes : 
      \[
        x_1=\frac{-b-\sqrt\Delta}{2a}
        \text{ et }
        x_2=\frac{-b+\sqrt\Delta}{2a}.
      \]
  \end{itemize}
\end{prop}

\begin{proof}[Démonstration à connaître]
\end{proof}

\begin{exemple}
  Considérons l'équation du second degré $x^2+2x-3 = 0$.
  On a ici $a=1, b=2, c=-3$. On commence par calculer le discriminant de cette
  équation, on obtient $\Delta = 2^2 - 4\times 1\times(-3) = 16$.
  On est dans le cas où $\Delta>0$ et on sait qu'on a ainsi deux solutions
  distinctes:
  \begin{align*}
    x_1 &= \frac{-2+\sqrt{16}}{2\times1} = \frac{-2+4}{2} = 1 &
    &\text{ et } &
    x_2 &= \frac{-2-\sqrt{16}}{2\times1} = \frac{-2-4}{2} = -3.
  \end{align*}
 L'ensemble des solutions de l'équation est donc $\mathscr S =\left\{ -3; 1
 \right\}$
\end{exemple}

\begin{app}
  On considère l'équation $2x^2+3x-1=0$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer le discriminant $\Delta$ associé à cette équation.
    \item En déduire l'ensemble des solutions de l'équation.
  \end{enumerate}
\end{app}

\section{Propriétés d'un trinôme $ax^2+bx+c$}
\subsection{Factorisation}

\begin{propadm}
  Soit $f$ une fonction polynôme du second degré définie sur $\mathbb{R}$ par
  \[
    f(x) = ax^2+bx+c.
  \]
  \begin{itemize}
    \item Si $\Delta>0$, alors $f(x)=a(x-x_1)(x-x_2)$ où $x_1$ et $x_2$ sont les
      racines de $f$.
    \item Si $\Delta=0$, alors $f(x)=a(x-x_0)^2$ où $x_0$ est la racine double de
      $f$.
    \item Si $\Delta<0$, alors la fonction $f$ ne peut pas s'écrire comme un
      produit de deux polynômes de degré $1$.
  \end{itemize}
\end{propadm}

\begin{exemple}
  On a vu précédemment que la fonction $f$ définie par $f(x) = x^2+2x-3$
  avait pour discriminant $\Delta=16$ et pour racines $x_1=-3$ et $x_2=1$. Cela
  signifie que l'on peut aussi écrire $f$ sous la forme factorisée
  \[
    f(x) =(x+3)(x-1).
  \]
\end{exemple}
\begin{app}
  On considère l'expression $f(x)=x^2+x-6$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer le discriminant $\Delta$ associé à $f$.
    \item En déduire les racines de $f$.
    \item Écrire $f$ sous sa forme factorisée.
  \end{enumerate}
\end{app}

\subsection{Somme et produit de racines}
\begin{propadm}
  Soit $a,b,c\in\mathbb{R}$ et soit $f$ une fonction polynôme de degré $2$
  définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=ax^2+bx+c$,
  dont le discriminant est strictement positif. La fonction $f$ a alors deux
  racines distinctes $x_1$ et $x_2$ et on a
  \begin{align*}
    x_1+x_2 &= \frac{-b}{a} &
    &\text{ et }&
    x_1\times x_2 &=\frac{c}{a}.
  \end{align*}
\end{propadm}

\subsection{Signe d'une fonction polynôme du second degré}
\begin{propadm}
  Soit $f$ une fonction du second degré définie sur $\mathbb{R}$ par
    $f(x)=ax^2+bx+c$,
  de discriminant $\Delta$.
  \begin{itemize}
    \item Si $\Delta<0$, alors pour tout réel $x\in\mathbb{R}$, $f(x)$ est du
      signe de $a$.
    \item Si $\Delta=0$, alors pour tout réel $x\neq\frac{-b}{2a}$, $f(x)$ est
      du signe de $a$, et $f(\frac{-b}{2a})=0$.
    \item Si $\Delta>0$, alors on a les tableaux de signe suivants.

      \noindent
  \begin{minipage}[t]{.47\textwidth}
    \begin{center}
      {\bf Si} $\mathbf{a>0}$\vspace{.2cm}

      \begin{tikzpicture}
        \tkzTabInit[lgt=1, espcl=1.5]{$x$ / .7, $f(x)$ / 1.4}{$-\infty$, $x_1$,
        $x_2$, $+\infty$}
        \tkzTabLine{, +, z , -, z, +,}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \vspace{.2cm}
  \end{minipage}
    \hfill
  \begin{minipage}[t]{.47\textwidth}
    \begin{center}
      {\bf Si} $\mathbf{a<0}$\vspace{.2cm}

      \begin{tikzpicture}
        \tkzTabInit[lgt=1, espcl=1.5]{$x$ / .7, $f(x)$ / 1.4}{$-\infty$, $x_1$,
        $x_2$, $+\infty$}
        \tkzTabLine{, -, z , +, z, -,}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \vspace{.2cm}
  \end{minipage}
  On peut retenir que dans ce cas, $f$ est du signe de $a$, sauf entre ses
  racines.
  \end{itemize}
\end{propadm}
\begin{exemple}
  On peut reprendre la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par
    $f(x) = x^2+2x-3$.\\
  \begin{minipage}[]{.65\textwidth}
  On a vu que le déterminant de $f$ vaut $16$ et que les deux racines de $f$
  sont données par $x_1=-3$ et $x_2=1$. On a ainsi le tableau de signe suivant.
  \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \tkzTabInit[lgt=1, espcl=1.5]{$x$ / .7, $f(x)$ / 1.4}{$-\infty$, $-3$,
        $1$, $+\infty$}
        \tkzTabLine{, +, z , -, z, +,}
      \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Et, en effet, cela concorde avec la représentation graphique de $f$ donnée
  ci-dessous.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[]{.35\textwidth}
  \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}
  \addplot[red, very thick, samples=201, domain=-5:-3]{x^2+2*x-3};
  \addplot[blue, very thick, samples=201, domain=-3:1]{x^2+2*x-3};
  \addplot[red, very thick, samples=201, domain=1:5]{x^2+2*x-3};
\end{axis}
\filldraw[black] (1.25, 2.75) circle (2pt);
\filldraw[black] (3.25, 2.75) circle (2pt);
\end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{minipage}
\end{exemple}
\end{document}
